為什麼人總不願突破 Comfort Zone？ 淺談現狀謬誤（Status-Quo Bias）

每個人可能在人生的不同領域上都看到有改變的需要，理智上知道現行的行為模式未必是最理想。可是下決心改變時，總有種強烈的惰性驅使自己維持原狀。你曾埋怨過自己沒有突破 Comfort Zone 嗎？ 如果有，學習一下現狀謬誤（Status-Quo Bias）可能會令自己更明白背後發生甚麼事。

現狀謬誤指人普遍對維持現狀有強烈的偏好，這種偏好不一定基於現狀比較好、或對其他選項的未知，而是對現狀本身有種鐘愛。諾貝爾經濟學獎得主 Daniel Kahneman 及其同僚現狀謬誤作出詳細的研究，並記載在非常著名的 Thinking Fast and Slow 一書中。其後有一個關於現狀謬誤與消費者選擇的研究 (1) 是這樣的：假設加州的居民有六間電力公司 (ABCDEF) 可供選擇，有些供電比較穩定，但價錢亦比較昂貴。有些公司則相反，有些供電質素和價錢都中規中矩。

實驗人員找來了兩群參加者，其中一群被告知他們正在使用（Status Quo）供電高質但昂貴的公司（公司 A），然後問他們要不要轉到其他電力公司，結果太約60%的人都選擇維持原狀，只有極少人（5.7 %）轉到最便宜但品質最差的公司（公司 F）。你可能會想，是不是公司 A 的方案本身就比較吸引呢？其實不是，而是現狀謬誤在作祟：另一群人被告知他們正在使用公司F （Status Quo），結果同樣有約 60%選擇維持原狀，只有 5.8%的人轉到公司 A。由此可見，對大部份人而言公司 A 和 F 的方䅁本身沒有優劣之分，只是對現狀的偏愛使兩組人分別繼續使用 A 和 F 公司。在這個例子中，不改變現狀並非出於對未知的恐懼，因爲所有關於方案的資訊都一目了然，故此，本例子說明了人單純對現狀有種愛好，這就是現狀謬誤了。

現狀謬誤的應用範圍非常廣。比如說在網上訂閱電訊服務時，有時會發現有一個方案的 Checkbox 是預先 Check 了的，這代表該公司在運用現狀謬誤驅使你選擇該方案（實不相瞞，我們也有運用這技巧改善我們的活動收生喔）。除了在商業上的應用，在生活上現狀謬誤解釋了建立良好的習慣的困難之處、和對新機會躍躍欲試，最終卻打退堂鼓的現象。

爲何有現狀謬誤？其實在現狀謬誤背後還有兩個其他的認知謬誤（Cognitve Biases），分別是損失規避（Loss Aversion）和稟賦效應（Endownment Effect）。前者說明人普遍會避免損失，即使損失能換來更大的潛在回報；後者說明我們傾向大幅高估以到手之物的價值。而改變現狀難免放棄我們大幅高估價值的現有之物 – 這同時違反了兩個人性傾向，故此改變現狀格外困難。

縱使百般不願意，但在適當時候突破 Comfort Zone 是重要的能耐。我們如何能面對現狀謬誤，以及其他無處不在的認知謬誤呢？所謂「知己知彼、百戰百勝」，我認為第一個步驟是意識到這些謬誤的存在。當下一次怯於改變的時候，不妨分析一下維持原狀事實上比較好，或是自己正在受現狀謬誤影響，不能理智地下決定。

---------------------
賣個小小廣告先，我地係「澍洞」，一個個關心香港人心理健康嘅團體。我地會定期寫啲易明嘅心理學文章～仲會定期搞 workshop 添。如果你中意依篇文章，好希望你可以比個like 我地 facebook page，我地會定期係上面分享更多文章同活動內容～

facebook page：

參考資料
Hartman, R. S., Doane, M. J., & Woo, C. K. (1991). Consumer rationality and the status quo. The Quarterly Journal of Economics, 106(1), 141-162.

push

我覺得呢d biased 就咁明唔係困難 但係你要自己recognize 到自己犯下左d 咩野fallacy in different contexts and learn from them are the most difficult

change

留名

高質

有冇總結

我想讀多啲相關人類行為心理傾向嘅理論，有冇書推薦一下

要depends on一個人個喺特定時間同環境既理性程度

一般人日常生活中都想輕鬆9hea, 喺重要既moment理性分析當下現狀係一件好高mental effort既事 除非個人個腦本身好high functional

所以勇於嘗試唔同環境既人好勁
環境適應力強 半個落基

Scholar就肯定揾D example去convince你, status quo preference係一種bias
但其實在大部份生活例子都係status quo更好既
因為大部份嘢都唔係到手就用得, 有switching cost

最好既例子係電話
而家android好老實講, 各方面都贏晒iphone
但仲係有堆iphone fans一直追
因為佢地用慣咗ios, 轉android要適應
呢個就係switching cost

人類演化過程從來都未試過有咁多資訊喺手
會進化出對改變既恐懼, 對status quo既preference, 係一件好自然合理既事
你現實生活幾可有好似佢D實驗咁perfect information, 俾你慢慢揀?
所以你作為一個正常人, status quo preference係一件值得有, 應該有, 需要有既"cognitive bias"

好坦白講, 我覺得呢個terminology可以帶來既Insight非常有限
有錯請指正

仲有問卷個個example
就我了解, checkbox利用既係人對無知既規避
係人類當面對自己無法比較既事, 會唔作出選擇
而唔係在充份資訊下選擇咗"維持現狀"
真正既"現狀"係唔參加活動, 揀現用既電訊計劃etc
呢個例子好明顯係用錯

改變係一個成本
仲有以前有經驗改變會更差 即使本身以為改變會更好

我諗你轉個例子好d，或者可以用電話公司eg 3, CSL, CMHK，依家無論服務質素、價錢等等都可以透過網上eg hk4gplan，或者親朋戚友獲得，而switching cost分分鐘冇咁濟

iphone好老實講，個種順暢同安全度android真係望塵莫及，另外仲有其他各樣functions，令到人選擇keep住用。各方面都贏晒iphone真係不敢苟同

電話公司依個example係美國work，係香港唔work。美國唔轉台，個月費會keep住唔加，重會送d cheap電話比你用，好多人會用死一個台。香港唔轉台，會比人加價加貴一截，唔轉走有明顯懲罰，所以香港d客係咁轉台。